\section{Tabellen}
\label{kap:tabelle}

Eindimensionale Tabellen: [Ste 10.4.1, \lstinline|kap10/ARRAY1.cbl|]

Mehrdimensionale Tabellen: [Ste 10.4.2, \lstinline|kap10/ARRAY2.cbl|]

Ein Index, die performante Alternative zum Subscript, enthält den Offset des Datensatzes im
Speicher: [Ste 10.4.3, 10.4.4.1, \lstinline|kap10/array3.cbl|]

Indizierte Tabellen können durchsucht werden: [Ste 10.4.5, \lstinline|kap10/array4.cbl|]

Hat eine Tabelle zusätzlich einen Schlüssel, so kann nach diesem Schlüssel mit 
\lstinline|SEARCH ALL| sehr effektiv zugegriffen werden (Binärsuche): [\lstinline|Petfoodtablesearchall.cbl|]

Tabellen mit variabler Länge:
\begin{lstlisting}
01 CUSTOMER-RECORD.
  03 CUSTOMER-NO          PIC 9(6).
  03 CUSTOMER-BALANCE     PIC S9(8)V99.
  03 CUSTOMER-INVOICE-CNT PIC 999.
  03 CUSTOMER-INVOICE
    OCCURS 1 TO 500
    DEPENDING ON CUSTOMER-INVOICE-CNT.
    05 INVOICE-NO         PIC 9(6).
    05 INVOICE-DATE       PIC 9(8).
    05 INVOICE-AMT        PIC 9(6)V99.

ADD 1 TO CUSTOMER-INVOICE-CNT
MOVE WS-INVOICE-NO TO INVOICE-NO(CUSTOMER-INVOICE-CNT)
MOVE WS-TODAYS-DATE TO INVOICE-DATE(CUSTOMER-INVOICE-CNT)
MOVE WS-INVOICE-AMT TO INVOICE-AMT(CUSTOMER-INVOICE-CNT)
\end{lstlisting}

\begin{framed}
Aufgabe:

In der Büchereianwendung sollen nun die Ausleihen in einer Tabelle verwaltet werden:
\begin{itemize}
\item Ergänzen Sie \lstinline|AusleiheModul| um eine indizierte Tabelle mit Schlüssel.
	Der Schlüssel ist dabei die Kombination aus Benutzernummer und Signatur. 
\item Vor der ersten Datenoperation soll der gesamte Dateiinhalt in eine interne Tabelle variabler Länge 
	geladen werden. Das bedeutet, dass vor jeder Datenoperation geprüft werden muss, ob die Tabelle geladen
	wurde. Dies kann mit einem entsprechenden Kennzeichen verwaltet werden.
\item Beim Anlegen muss mit \lstinline|SEARCH| geprüft werden, ob das Medium nicht schon verliehen ist.
\item Implementieren Sie alle Datenoperationen:
	\begin{itemize}
	\item Beim Hinzufügen wird nach der Prüfung der Datensatz wie gehabt an die Datei angehängt, danach
		die Tabelle neu gelesen.
	\item Bei den anderen datenändernden Operationen wird zuerst die Tabelle geändert, dann die Datei
		neu geschrieben.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{framed}

